%@metapost:activecteurs.mp
%@Titre: Somme de deux vecteurs.
\begin{myenumerate}
\item Déplace la figure $\cal F$ par la translation de vecteur
$\vecteur{AB}$. On obtient la figure ${\cal F}_1$.
\par Déplace la figure ${\cal F}_1$ par la translation de vecteur
$\vecteur{BC}$. On obtient la figure ${\cal F}_2$.
\par Existe-t-il un déplacement qui envoie directement la figure $\cal
F$ sur la figure ${\cal F}_2$ ?
\[\includegraphics{activecteurs-1}\]
\item Déplace la figure $\cal F$ par la translation de vecteur
$\vecteur{AB}$. On obtient la figure ${\cal F}_1$.
\par Déplace la figure ${\cal F}_1$ par la translation de vecteur
$\vecteur{BC}$. On obtient la figure ${\cal F}_2$.
\par Existe-t-il un déplacement qui envoie directement la figure $\cal
F$ sur la figure ${\cal F}_2$ ?
\[\includegraphics{activecteurs-2}\]
\[\encadrecouleur{fond1}{Dans les deux cas, on dit que {\bf la somme}
du vecteur $\vecteur{AB}$ et du vecteur $\vecteur{BC}$ est le vecteur
$\vecteur{AC}$ et on note
\[\vecteur{AB}+\vecteur{BC}=\vecteur{AC}\kern1cm\mbox{\bf Relation de Chasles}\]
}\]
\item Soit quatre points $A$, $B$, $C$, $D$. Complète
\[\Eqalign{
\vecteur{AD}+\vecteur{DC}&=\ldots\kern1cm&\vecteur{AC}+\vecteur{CB}&=\ldots\kern1cm&\vecteur{BC}+\vecteur{CD}&=\ldots\cr
}\]
\end{myenumerate}